\documentclass[11 pt]{exam}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont,amsthm}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{lscape}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{eurosym}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Correction exercice \arabic{numeroexo}}. }}}
\newcommand{\theo}{\vspace{10mm}\par\noindent
	\hspace{-.25cm}\hbox{\bf{\scshape\underline{Théorème}. }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\enspace .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}
\newcommand{\cov}{\operatorname{Cov}}
\newcommand{\arsinh}{\operatorname{arsinh}}


 \checkboxchar{$\Box$}

\begin{document}
%{\bf{\scshape\noindent UPMC, M1 2015-2016\quad\quad\quad\quad\quad\quad\quad  4M015 Statistiques de base}}\\
%Cours : A. Guyader\quad\quad\quad\quad\quad\quad \quad\quad\quad\quad\quad\quad 
%TD : C.\ Boyer, M.\ Sangnier, M.\ Thomas
\noindent\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\



\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape Examen du 17 mai 2024 - 1h30}}
\end{center}
\vspace{2mm} 




\qformat{\textbf{Exercice\mbox{ }\thequestion \dotfill \thepoints}}

\vspace{0.5in}
%\noindent\fbox{ 
%\parbox{\textwidth}{\vspace{0.2in}
\noindent\makebox[0.95\textwidth]{{\bf NOM}\enspace\dotfill} \\~\\ \makebox[0.95\textwidth]{{\bf Prénom}\enspace\dotfill} 
\vspace{0.1in}
%}}


\paragraph{Consignes (A LIRE ATTENTIVEMENT)}\quad \\

\begin{itemize}
   \item {\bf Répondre uniquement sur le sujet et rendre le sujet.}
   \item Tous les exercices sont indépendants.
   \item Tout document est interdit.
   \item L'usage d'une calculatrice est autorisé
   \item Lorsque la question commence par {\it Expliquer}, une réponse rédigée est attendue. On apporte un soin particulier à la rédaction. 
   \item Pour toute autre question, aucune justification n'est demandée, seule une formule ou une valeur numérique est attendue.
  \item Pour les questions type QCM, une seule réponse est correcte. 
  \item Le barème est sur 30 points, il sera ramené à une note sur 20. 
\end{itemize}

\newpage


\begin{questions}

% \question \ 
% \begin{enumerate}
% \item Présenter brièvement la méthode Chain-Ladder en mettant en évidence les hypothèses importantes sous-jacentes.
% \item Présenter rapidement les intérêts et les inconvénients d'un système bonus-malus. 
% \end{enumerate}

\bigskip

\question[9]

\medskip\quad

\begin{enumerate}

   \item Expliquer le principe de la crédibilité bayésienne.
\makeemptybox{4in}

   \item Donner le guide pour étudier un système de Bonus-Malus et les faiblesses du modèle
\makeemptybox{4in}
\newpage
   \item Expliquer le(s) but(s) de la théorie des valeurs extrêmes et son utilité pour l'assurance. 
   \makeemptybox{4in}
\item  La Value-at-Risk  correspond à

 \begin{oneparcheckboxes}
         \choice la provision moyenne\\
         \choice  un quantile de la loi des provisions \\
         \choice  à la provision moyenne au-dessus d'un certain seuil      
             \end{oneparcheckboxes}

\item  Pour calculer la prime de crédibilité bayésienne, il est nécessaire de calculer 

 \begin{oneparcheckboxes}
         \choice  la loi a priori \\
         \choice   la loi a posteriori avec la constante de normalisation  \\
         \choice  la loi a posteriori sans la constante de normalisation \\
         \choice  la loi jointe du montant des sinistres        
\end{oneparcheckboxes}

\item  Le système Bonus-Malus est un modèle tarification a posteriori

 \begin{oneparcheckboxes}
         \choice  Vrai \\
         \choice  Faux 
\end{oneparcheckboxes}

\item  La loi de Weibull appartient à une famille exponentielle

 \begin{oneparcheckboxes}
         \choice  Vrai \\
         \choice  Faux 
\end{oneparcheckboxes}

\end{enumerate}

\bigskip



\question[5]
\medskip\quad

On considère une variable aléatoire $X$ de loi de Pareto de paramètres positifs $a$ et $s$, notée $\mathcal{P}(a,s)$, dont la fonction de répartition est donnée par

\[
F_{a,s}(t)=\begin{cases} 0 & \text{si $t\leq s$} \\

1-\left(\frac{s}{t}\right)^{a} & \text{sinon}.

\end{cases}
\]
\newpage
\begin{enumerate}
\item Déterminer son espérance et sa variance en fonction de la valeur du paramètre $a$. 
\makeemptybox{1.5in}
\item Quelle est la loi de $X$ sachant $X \geq u$, pour un réel $u$ quelconque ?
\makeemptybox{1in}

On considère un risque modélisé de la façon suivante :
\begin{itemize}
\item un individu a une probabilité $p>0$ d'avoir un sinistre (cette probabilité est la même pour tous les individus)
\item si le sinistre se produit, le coût du sinistre est une variable aléatoire $X$ modélisée par une loi de Pareto
\item au sein de la population, il y a deux types d'assurés : pour les \og{}bons\fg{} risques , $X\sim \mathcal{P}(4,1)$, et pour les \og{}mauvais\fg{}, $X\sim \mathcal{P}(1,1)$.
\item on suppose qu'il y a 1/4 de mauvais risques et 3/4 de bons risques dans la population d'assurés.
\end{itemize}
On considère un assuré pris au hasard dans le portefeuille, on a observé $n$ sinistres, de valeurs $(X_1,\ldots,X_n)$. 
\item Déterminer la probabilité que $a$ soit égal à 4 sachant $(X_1,...,X_n)$.
\makeemptybox{1in}
\item Expliquer pourquoi il n'est pas possible de proposer de prime de crédibilité ? 
\makeemptybox{1.5in}
\end{enumerate}

\bigskip

\newpage
\question[3]
\medskip\quad

Un portefeuille est composé de 25\% d'assurés prudents, 50\% d'assurés moyennement prudents et de 25\% d'assurés imprudents. La distribution des montants des sinistres est présentée dans le tableau suivant 

\vspace{0.5em}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Type d'assuré & Distribution \\
\hline
Prudents  & Gamma(8,2)\\
Moyennement prudents  &Gamma(7,4)\\
Imprudents &Exponentielle(3)
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.5em}
Selon le modèle de Bühlmann, quel facteur de crédibilité convient-il d'accorder après 3 années à un assuré issu du portefeuille ?

\makeemptybox{0.5in}

\bigskip

\question[4]
On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
$$P=\left(\begin{array}{cccc}3/4 & 1/4 & 0 & 0 \\
                  1/2 & 0 & 1/2 & 0 \\
                  0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\
                  0 & 0 & 3/4 & 1/4 \end{array}\right).$$
On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
   \makeemptybox{1in}
\item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(3,2,3,4)$ ?
   \makeemptybox{0.5in}
\item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
   \makeemptybox{0.5in}
\end{enumerate}

\bigskip
\newpage

\question[4]
\medskip\quad

Un portefeuille d'assurance automobile est compos\'{e} de 35 \% de bons conducteurs, 40\% de conducteurs moyens et 25\% de mauvais conducteurs. L'actuaire a estimé que les bons conducteurs ont, en moyenne, un accident par 10 ans, les conducteurs moyens, deux accidents et les mauvais conducteurs, six accidents. On suppose de plus que le nombre des accidents a une loi de Poisson. Par souci de simplicité, les sinistres sont tous d'un montant de 1.
% \medskip\quad

% Un assureur classe ses assurés en trois groupes de taille égale. La probabilité de subir un sinistre au cours d'une année pour chacun de ces groupes est donnée dans le tableau suivant 

% \vspace{0.5em}
% \begin{center}
% \begin{tabular}{cc}
% \hline
% Profil de risque $\theta$ & Probabilité d'avoir un sinistre \\
% \hline
% Fréquence faible & 0.2 \\
% Fréquence moyenne & 0.4 \\
% Fréquence élevée & 0.6 \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}

% \vspace{0.5em}

% Pour un assuré donné, on note $X_n=1$ s'il a un accident l'année $n$ et $X_n=0$ sinon. L'assureur suppose qu'un assuré ne peut avoir qu'un sinistre par an et que les années sont indépendantes entre elles conditionnellement au profil de risque. 

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la probabilité qu'un assuré choisi au hasard ait un accident?
   \makeemptybox{0.5in}
	\item Déterminer la prime collective $\pi_{col}$. 
   \makeemptybox{0.5in}
\end{enumerate}
On considère un assuré qui a eu 1 (resp. 0, resp. 1, resp. 1, resp. 0) accident au cours de la première (resp. deuxième, resp. troisième, resp. quatrième, resp. cinquième) année. 
\begin{enumerate}
	\item[3.] Estimer sa prime individuelle $\pi_{ind}$ pour la sixième année. 
   \makeemptybox{0.5in}
	\item[5.] Calculer sa prime bayésienne pour la sixième année. 
   \makeemptybox{0.5in}
\end{enumerate} 

 \bigskip
% \question
% On considère un système de bonus-malus à 4 états (numérotés de 1 à 4) modélisé par une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
% $$P=\left(\begin{array}{cccc}3/4 & 1/4 & 0 & 0 \\
%                   1/2 & 0 & 1/2 & 0 \\
%                   0 & 1/2 & 0 & 1/2 \\
%                   0 & 0 & 3/4 & 1/4 \end{array}\right).$$
% On suppose que l'assuré paie une prime de montant $i$ quand il se trouve dans l'état $i.$

% \begin{enumerate}
% \item Déterminer la probabilité invariante de cette chaîne de Markov.
% \item Quelle est la probabilité qu'un assuré, initialement dans l'état $2,$ passe les années suivantes par les états $(3,2,3,4)$ ?
% \item On considère un assuré, initialement dans l'état $x_0,$ et on suppose (vue de l'esprit) qu'il reste "un temps infini" dans le système de bonus-malus. En moyenne, quelle est sa prime annuelle ?
% \end{enumerate}


\question[5]
\medskip\quad

Une compagnie d'assurance a fait faire des statistiques sur ces assurés. Elle a ainsi constaté les faits suivants : 
\begin{itemize}
   \item Si un automobiliste a eu un accident l'année passée, il y a 30\% de chance qu'il en ait à nouveau un cette année ;
   \item Si au contraire aucun accident n'a eu lieu l'année passée, il y a seulement 15\% de chance qu'un accident se produise cette année. 
\end{itemize}
(On suppose qu'une personne a au plus un accident par an).
\newpage
\begin{enumerate}
   \item Pour un assuré donné, on note $X_n=1$ s'il a un accident l'année $n$ et $X_n=0$ sinon. On choisit de modéliser $(X_n)_{n \geq 0}$ par une chaîne de Markov homogène. A partir de l'énoncé, donner sa matrice de transition. 
   \makeemptybox{2in}

   \item Quelle est la probabilité que l'assuré ait un accident la troisième année sachant qu'il n'a pas eu d'accident la première année ? 
   \makeemptybox{1in}
   \newpage
   \item Expliquer \emph{soigneusement} pourquoi $Y_n=\left(X_n,X_{n+1}\right)$ définit aussi une chaîne de Markov (d'états (0,0), (0,1), (1,0), (1,1)) et donner sa matrice de transition.
    \makeemptybox{3in}
\end{enumerate}
La compagnie d'assurance fait payer à ses clients une prime de risque qui dépend du nombre d'accidents enregistrés au cours des \emph{deux} dernières années (système bonus-malus). La prime s'élève à 200\euro{} (resp. 400\euro, resp. 800\euro) si l'assuré n'a pas eu d'accident (resp. a eu un accident, resp. a eu deux accidents) au cours des deux dernières années. 
\begin{enumerate}
   \item[4.] Quelle est la prime moyenne payée chaque année par un client dans cette compagnie en supposant qu'on a observé le système pendant un temps infini ? 
\end{enumerate}
\makeemptybox{0.5in}

 \bigskip

% \question[4]
% \medskip\quad

% Une compagnie d'assurance a effectué les paiements échelonnés suivants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2016. 
% \medskip
% {\Large
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
%      & 0 & 1 & 2 & 3 & 4  \\
% % \hline
% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
% 2012 & 725 & 650 & 523 & 643 & 233 \\
% \hline
% 2013 & 274 & 119 & 130 & 140 & ?  \\
% \hline
% 2014 & 244 & 263 & 161 & ? & ?   \\
% \hline
% 2015 & 280 & 410 & ? & ? & ?  \\
% \hline
% 2016 & 372 & ? & ? & ? & ? \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}
% \vspace{0.3em}
% Estimer les provisions devant être faites pour chaque année de survenance. 
% \emph{On pourra se servir des tableaux donnés dans les pages suivantes.}

\end{questions}
% \newpage


% {\Huge
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
%  &  &  & &  & \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  & & & & &  \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  &  & &  &  & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}

% \vspace{1.5cm}

% {\Huge
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
%  &  &  & &  & \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  & & & & &  \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  &  & &  &  & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}


% \vspace{1.5cm}

% {\Huge
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
%  &  &  & &  & \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  & & & & &  \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  &  & &  &  & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}

% \vspace{1.5cm}

% {\Huge
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
%  &  &  & &  & \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  & & & & &  \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  &  & &  &  & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}

% \vspace{1.5cm}

% {\Huge
% \begin{center}
% \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% \hline
% \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % \hline
% % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % \hline
% % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% \hline
%  &  &  & &  & \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  & & & & &  \\
% \hline
%  & &  &  &  &   \\
% \hline
%  &  & &  &  & \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}}



% % Montants pour des sinistres s'étant produits de 2012 à 2016
% % \begin{center}
% % \begin{tabular}{|c|c|}
% % \hline
% % Année d'occurrence & Montant des sinistres \\
% % \hline
% % 2012 & 6401\\
% % 2013 & 6563\\
% % 2014 & 6358\\
% % 2015 & 6918\\
% % 2016 & 3072\\
% % \hline
% % \end{tabular}
% %\end{center}








% \vspace{0.7cm}

% % {\Huge
% % \begin{center}
% % \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% % \hline
% % \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % % \hline
% % % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % % \hline
% % % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% % \hline
% %  &  &  & &  & \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  & & & & &  \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  &  & &  &  & \\
% % \hline
% % \end{tabular}
% % \end{center}}

% % \vspace{0.7cm}

% % {\Huge
% % \begin{center}
% % \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
% % \hline
% % \phantom{xxxxx}&  \phantom{xxxxx} & \phantom{xxxxx}& \phantom{xxxxx}&\phantom{xxxxx} &\phantom{xxxxx} \\

% % % 2009 & 1232 & 946 & 520 & 722 & 316 & 165 & 48 & 14 & 3963\\
% % % \hline
% % % 2010 & 1469 & 1201 & 708 & 845 & 461 & 235 & 56 & ? & 4975\\
% % % \hline
% % % 2011 & 1652 & 1416 & 959 & 954 & 605 & 287 & ? & ? & 5873\\
% % \hline
% %  &  &  & &  & \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  & & & & &  \\
% % \hline
% %  & &  &  &  &   \\
% % \hline
% %  &  & &  &  & \\
% % \hline
% % \end{tabular}
% % \end{center}}

\end{document} 
